\chapter{Introdução}
\label{ch1-introducao}

É impossível deixar de notar um grande crescimento no número de aplicações desenvolvidas para a Web. Essa plataforma de desenvolvimento permite que aplicações sejam acessadas de qualquer lugar e a qualquer momento, características fundamentais para sistemas modernos que atendem um grande número de usuários.

Inicialmente, a construção de WebApps (aplicações para a Web) acontecia de forma \textit{ad hoc}. Entretanto, com o seu crescimento em número e complexidade, viu-se a necessidade de adaptar métodos da Engenharia de Software ao desenvolvimento dessas aplicações, e isso se deu com o surgimento da Engenharia Web.

No contexto da Engenharia Web, com o objetivo de propor uma abordagem de construção de sistemas
para Web baseadas em \textit{frameworks}, surgiu o método FrameWeb ~\cite{Souza2007}. 

Para aplicar o FrameWeb e sua capacidade de atender, a partir de modelos genéricos, vários \textit{frameworks} diferentes, em particular na categoria Controlador Frontal, propõe-se o desenvolvimento de um \textit{WebApp}, o SCAP (Sistema de Controle de Afastamentos de Professores). Esse sistema já foi desenvolvido anteriormente em Java nos  \textit{frameworks}: JSF por \citeonline{duarte-2014}, VRaptor 4 por \citeonline{prado-2015}, Spring MVC e Vaadin por \citeonline{matos-2017}, Ninja por \citeonline{avelar-2017}; e combinando as linguagens PHP e JavaScript por \citeonline{pinheiro-2017}. Aqui se propõe seu desenvolvimento na linguagem Scala e no \textit{framework} Play.

Uma das responsabilidade do Departamento de Informática (DI) da UFES é o gerenciamento e o registro de solicitações de afastamento de seus professores para eventos no Brasil ou no exterior. O  SCAP  é um aplicativo Web que auxilia o DI nessa tarefa, proporcionando um ambiente de fácil usabilidade, que possa ser empregado por professores e funcionários no decorrer do processo do afastamento.

\section{Motivação e Justificativa}
\label{sec-motivacao}

O processo de requisição de afastamento envolve muitos detalhes, portanto a possibilidade de um sistema Web para auxiliar o DI é bastante atraente. Tal proposta de um ambiente de fácil usabilidade e com um mecanismo de notificações automáticas beneficia não apenas os secretários do DI, como também os professores que requisitam ou avaliam afastamentos, facilitando o trabalho para todos.

Além de ser um tema relevante dentro do contexto do DI, o desenvolvimento do sistema, com o método FrameWeb, apresenta uma vasta gama de possibilidades de estudo dentro da área de computação e desenvolvimento Web, proporcionando um grande aprendizado durante o processo de sua implementação. 

Por fim, esse projeto também representa um passo a mais no desenvolvimento do método FrameWeb, oferecendo uma oportunidade de analisar como sua aplicação se encaixa no contexto de uma linguagem diferente --- Scala --- e de um \textit{framework} diferente, o \textit{Play}.

\section{Objetivos}
\label{sec-objetivos}

O objetivo geral deste trabalho é aplicar o método FrameWeb~\cite{Souza2007} em uma nova implementação do SCAP, a partir dos requisitos já levantados por \citeonline{duarte-2014} e \citeonline{prado-2015}.

Os objetivos específicos deste trabalho são: 

\begin{itemize} 
\item Aplicar o conhecimento adquirido em diversas disciplinas ao longo do curso de graduação em Engenharia de Computação, tais como Programação III, Engenharia de Software, Banco de Dados,  Desenvolvimento Web e Web Semântica, entre outras;

\item Analisar como o framework \textit{Play} se encaixa ao método FrameWeb no contexto do SCAP, assim auxiliando na avaliação do método e propondo modificações nos modelos, caso necessário.

\end{itemize}

\section{Método de Desenvolvimento do Trabalho}
\label{sec-metodologia}

As seguintes atividades foram realizadas no contexto deste trabalho:

\begin{itemize}
	\item Aquisição de Conhecimento: de forma geral, estudo nas áreas de Engenharia de Software, Engenharia de Requisitos, Desenvolvimento de Softwares e Desenvolvimento Web. De forma específica, estudo de Engenharia Web, do método FrameWeb~\cite{Souza2007} e do \textit{framework} \textit{Play};
	\item Análise do Problema Proposto: estudo do sistema SCAP, de acordo com propostas levantadas anteriormente por \citeonline{duarte-2014} e \citeonline{prado-2015};
	\item Projeto e Codificação: fazer a modelagem e a codificação do projeto, tendo em vista os recursos do \textit{framework Play} e da linguagem Scala;
	\item Testes e ajustes finais: testar o sistema e averiguar se suas funcionalidades funcionam como previsto, fazendo correções e ajustes quando necessário.
	\item Apresentação do projeto e dos resultados: feito através da elaboração do texto da monografia.
\end{itemize}

\section{Conteúdo da Monografia}

A monografia entregue como produto final deste trabalho é dividida da seguinte maneira:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Capítulo~\ref{ch1-introducao}: Introdução}
	
	Esse capítulo introdutório explica o contexto do projeto, explicitando seus objetivos e a metodologia empregada.  
	
	\item \textbf{Capítulo~\ref{capitulo2}: Fundamentação Teórica e Tecnologias Utilizadas}
	
	O capítulo que aborda o referencial teórico  apresentará três principais tópicos:
	
	\begin{itemize}
		\item Explicar o que é ~\textbf{Engenharia Web}, destacando seus objetivos, sua metodologia e suas fases (Análise de Requisitos, Modelo de Análise, Projeto da WebApp, Implementação e Testes). 
		\item Explicar o que é o método \textbf{FrameWeb}, destacando seus objetivos, sua arquitetura de software com divisão em camadas e pacotes e sua linguagem de modelagem.
		\item Apresentar brevemente o \textit{framework} \textbf{Play} e a linguagem Scala.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Capítulo~\ref{sec-requisitos}: O Sistema SCAP}
	
	Esse capítulo apresenta a descrição do escopo do sistema, seu modelo de casos de uso, e faz uma análise de sua modelagem de classes e restrições de integridade.
	
	\item \textbf{Capítulo~\ref{sec-projeto}: Projeto e Implementação}
	
	Esse capítulo apresenta o projeto do sistema, isto é, a arquitetura utilizada, bem como a forma com que esta é tratada pelo \textit{framework} Play; e a implementação do sistema, isto é, sua interface, funcionalidades e seu desenvolvimento, por meio de imagens da aplicação, diagramas e códigos relevantes.
	
	\item \textbf{Capítulo~\ref{capitulo-conclusao}: Considerações Finais}
	
	Conclusão do trabalho explicitando seus pontos fortes e fracos, destacando o papel do \textit{framework} Play para o projeto, além de possíveis direcionamentos para trabalhos futuros.
	
\end{itemize}
